理財Campus：嘯後9周年 贏輸家大檢閱 (18:52)

【東網專訊】下周五，就是金融海嘯九周年，回憶2008年美國爆發次按危機，至月中雷曼兄弟宣布破產，為股災揭開序幕。九年即將過去，港股的大贏家及大輸家到底是誰？股友們仍持有海嘯蟹貨？還是已把身家翻倍？不妨來個大檢閱。

【輸家】

●滙控曾低見30元
一度令港人遺憾的滙豐控股(00005)，經過管理層苦戰以至多次回購後，雖然股價已由海嘯低位翻逾倍，但其實至今仍插逾33%。

雷曼破產推倒整個衍生產品市場，滙豐等多間銀行被指銷售手法不佳，被呈罰巨款。滙控股價亦插至約30元低位，直至2016年中期業績後，因成功出售巴西資產出現剩餘資金而首次提出股份回購，股價推升。今年6月炒回購，滙控股價曾單日飆6%。

●中石油受累油價
中石油股份(00857)首當其衝受油價急挫影響。紐約期油在2008年由每桶147美元急跌穿40美元，中石油股價受累。其後紐油重上每桶100美元，中石油股價亦重上10元水平。

但近年因油組國未能達成產油共識，加上擔心伊朗重返國際石油市場，紐油失守金融海嘯低位，滑落至26.05美元，中石油亦告大跌。而油價自海嘯至今插逾53%，中石油累跌逾41%。

●中信跌逾48%最甘
綜合企業中信股份(00267)是海嘯以來的大輸家，期內累跌逾48%。其前身是中信泰富，2014年向母公司中信集團收購中信股份後，改名為中信股份，當年被指是「蛇吞象」。

令人深刻的是中信泰富2008年在澳洲興建鐵礦石項目，並購買澳元「累計外匯期權合約」(Accumulator)，惜澳元該年僅以逾3個月就累挫27%，期權合約虧蝕約146億元。其發盈警後停牌，復牌股價暴跌55%。

─ ─ ─ ─ ─ ─
【贏家】

●騰訊爆升近26倍
恒指海嘯至今累升約43%，股王騰訊控股(00700)卻爆升近26倍。就算是海嘯年，騰訊股價亦僅跌15%，往後除2011年跌逾7%外，每年均錄得正回報，並以2013年股價升近1倍最強勁。

現時遊戲生意佔騰訊逾半。2015年年尾，騰訊收購美國《英雄聯盟》開發商Riot Games，翌年續約代理《地下城與勇士》。受這兩款遊戲帶挈，今年次季個人電腦遊戲收入錄136億元人民幣，按年升29%。而手遊業務收入更首次超越個人電腦遊戲，按年升54%，至148億元人民幣，並主要受惠於《王者榮耀》。

●吉汽醒目執平貨
吉利汽車(00175)股價平穩，受惠內地的新能源汽車補貼政策，股價自2016年起狂飆。今年吉汽更拆細每手買賣單位，進一步推升股價。

吉利趁2010年金融海嘯剛落幕，不少歐洲車廠面臨破產危機時執平貨，僅花13億美元收購當時福特子公司——瑞典富豪汽車(Volvo)。雖然中國八個城市都推汽車限購，但富豪汽車去年銷量依然強勁。它們倆更計劃於今年第四季推出中高端品牌領克(LYNK & CO)首款SUV新車。

●瑞聲唔怕被狙擊
瑞聲科技(02018)是蘋果、三星及華為手機零部件供應商，早年不甚起眼，但受惠智能手機技術提高，聲學及觸控馬達業務持續增長，上半年股東應佔溢利21億元人民幣再創新高，按年升近57%，海嘯至今股價升約23倍。

今年5月瑞聲遭沽空機構葛咸城研究兩度狙擊，首仗令股價單日跌10%，市值蒸發142億元；第二波令股價大跌9%並停牌。該公司隨後進行回購，加上大行力撐，股份復牌升13.66%，近日已升破歷史高位。

─ ─ ─ ─ ─ ─
●投資者靠水泡抵海浪？

潘彥銘：吉利前景好
華富嘉洛證券期貨投資部副總裁潘彥銘看好吉利汽車(00175)未來五年前景，料股價將飆至25元。吉利母公司收購瑞典富豪汽車(Volvo)，提升了品牌形象及研發技術，客人可以以合理價格購入高水準汽車，在內地汽車市場有競爭力。

潘彥銘也看好騰訊，指其不斷拓展業務，如旗下為微信支付及QQ錢包提供技術支援的財付通，搶佔支付市場，市佔率狂飆至逾40%。騰訊大數據全面記錄客戶消費模式，龍頭地位難以動搖。

散戶陳生：量寬仲可怕
散戶陳先生：「金融海嘯時我係炒期權嘅，做淡勁賺，但係點知美國聯儲局居然推出量寬，搞到我勁蝕兩百萬，真係天堂與地獄！我當時梗係好唔開心，『停賽』咗一段時間，不過蝕咗嘅錢真係到今時今日都追唔番。」

作家龔成：狂撈比亞迪
投資書作家龔成：「我2007年走咗大部分貨，走剩一、兩隻質素一般嘅股票，海嘯時蝕咗過十萬元，當時面對咁差嘅股市同埋經濟，係有少少唔開心，不過好彩當時理性地止蝕，同時將大部分資金分段撈比亞迪股份(01211)，有過百手股份。」

華富嘉洛證券期貨投資部副總裁潘彥銘表示，看好吉利汽車未來五年前景。

投資書作家龔成指，於海嘯時將大部分資金分段撈比亞迪股份。